禮頓擅改設計 交假圖則 範圍及位置無從得知

2019年01月31日

禮頓擅改設計 交假圖則
範圍及位置無從得知

紅磡站北面連接隧道去年3月被揭鋼筋沒扭緊接駁、且未灌滿石屎致嚴重漏水。

【沙中綫醜聞】

【本報訊】紅磡站北面、南面連接隧道及列車停泊處，不但缺少工程檢查紀錄，承建商禮頓更涉嫌擅改設計及提交假圖則。上述三處工程，部份施工接縫原使用搭接鋼筋，惟未經政府審批便改用螺絲帽接駁。港鐵指禮頓提交的竣工圖則與現場工地相片不符，但未透露港鐵事前對修改設計是否知情。目前檢查紀錄不全，擅改圖則涉及範圍位置無從得知，政府及港鐵均稱未有證據證明結構有安全問題。

記者：伍雅謙

政府昨在記者會上，多次批評港鐵提供的竣工資料不完整，其中北面隧道部份鋼筋接駁位置，原本由搭接鋼筋的施工方法，改以螺絲帽接駁，但修改設計未經政府審批，港鐵亦未能提供具體範圍、數量及物料測試資料；南面連接隧道亦有類似情況。

相關新聞：政府港鐵隱瞞文件缺失八個月

禮頓前項目經理
Ian Rawsthorne

港鐵：無證據影響安全

政府雖坦言未有足夠資料證明新設計施工質素，如是否使用政府認可的螺絲帽、曾測試及監管紀錄，但又指不等於有結構問題。

港鐵行政總裁梁國權指，港鐵在核對承建商禮頓提交的竣工圖及工地施工照片時，發現新圖則未反映施工照片所顯示的螺絲帽，位置主要在施工接縫，直指資料不準確，需再與禮頓跟進竣工紀錄及審核資料。他稱以螺絲帽代替搭接鋼筋的施工方法不罕見，最重要是做足紀錄，又指南面及北面連接隧道的結構較簡單，現階段未有證據證明有結構安全問題。港鐵未透露事前是否已知悉修改設計，但指新設計使用人和科技提供的螺絲帽，與月台層板相同。

港大土木工程系副教授楊德忠指，每支鋼筋長度有限，故施工時需接駁鋼筋，一般可以兩支鋼筋重叠，亦可用螺絲帽接駁。他稱搭接鋼筋的施工方法，兩支鋼筋需有足夠重叠長度，若施工位置鋼筋排列過密，有可能難以落石屎，便要改用螺絲帽接駁。他又指，因承建商未必向分判商支付重叠位置的鋼筋費，分判商就會衡量使用何者較便宜。一般而言，較幼身的鋼筋，螺絲帽費用較搭接鋼筋為高；相反粗身的鋼筋，使用螺絲帽接駁較便宜。

他又指，紅磡站南面及北面連接隧道以明挖回填方式建造，相較於月台層板，鋼筋扭入螺絲帽較為容易，以螺絲帽代替搭接鋼筋亦可行，但仍要視乎施工質素，如螺絲帽是否以末端對接等正確方式安裝。他續說，現時已落石屎，若最終沒檢查紀錄證實新設計，可以鋼筋保護層厚度檢測了解牆身內鋼筋是否以螺絲帽接駁，若公眾對螺絲帽施工質素有懷疑，可開鑿石屎檢測。

上一則
上一則
大量施工紀錄消失紅磡站安全成疑 沙中綫點收科？

下一則
下一則
政府港鐵隱瞞文件缺失八個月

政府港鐵隱瞞文件缺失八個月
出事三地點非委員會調查範圍
超聲波誤差大 陳帆拒承諾重度
大量施工紀錄消失 紅磡站安全成疑沙中綫點收科？

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

港鐵：無證據影響安全

即係無證據話佢唔影響安全

乜嘢dicuments都無就話唔影響安全, 咁以後唔使人簽document s 核實啦， 我話 ok 就 ok 啦 ？

689啲言語偽料
明明係唔知有無影響安全
依家講無證據，講到好似人哋屈佢唔安全咁

而家冇證據documents話佢安全喎 ?